+++
title = "4 ബർലിൻ പ്രഖ്യാപനം"
description = ""
weight = 240
draft = false
toc = true
bref = ""
+++

{{< rawhtml >}}

<p>ശാസ്ത്രത്തിന്റെയും മാനവിക വിഷയങ്ങളുടെയും വിജ്ഞാന മേഖലകളിലേക്കുള്ള സ്വതന്ത്ര
പ്രവേശനത്തെ സംബന്ധിച്ച ബര്‍ലിന്‍ പ്രഖ്യാപനം</p>
<h3 class="section-head" id="ആമുഖം"><a href="#ആമുഖം">ആമുഖം</a></h3>
<p>ശാസ്ത്രീയ അറിവും സാംസ്കാരിക പൈതൃകവും വിതരണം ചെയ്യപ്പെടുന്നതിന്റെ പ്രായോഗികവും
സാമ്പത്തികവുമായ യാഥാർത്ഥ്യങ്ങളെ ഇന്റർനെറ്റ് അടിസ്ഥാനപരമായി മാറ്റിമറിച്ചു.</p>
<p>ചരിത്രത്തിലാദ്യമായി മനുഷ്യവിജ്ഞാനത്തിന്റെ, ആഗോളവും സംവേദനാത്മകവുമായ പ്രാതിനിധ്യം
രൂപവത്കരിക്കുന്നതിനുള്ള അവസരം ഇന്റർനെറ്റ് ഇപ്പോൾ ഒരുക്കുകയാണ്. സാംസ്കാരികപൈതൃകവും
ലോകത്തെവിടെയും അത് പ്രാപ്യമാകുന്നതിനുള്ള ഉറപ്പും ഉൾപ്പെടെ.</p>
<p>അറിവിന്റെ വിതരണരംഗത്ത് ശക്തിപ്രാപിക്കുന്ന ഒരു മാധ്യമമെന്ന നിലയിൽ ഇന്റർനെറ്റ്
ഉയർത്തുന്ന വെല്ലുവിളികളെ അഭിസംബോധന ചെയ്യാൻ ഞങ്ങൾ, താഴെ ഒപ്പിട്ടിരിക്കുന്നവർ
ബാധ്യസ്ഥരാണെന്ന് കരുതുന്നു. സ്വാഭാവികമായും ഈ സംഭവവികാസങ്ങൾക്ക്‌ ശാസ്ത്രപ്രസിദ്ധീകരണങ്ങളുടെ
നിലവാരത്തെയും നിലവിൽ അവയുടെ ഗുണനിലവാരം ഉറപ്പുവരുത്തുന്ന സംവിധാനങ്ങളെയും ഗണ്യമായി
പരിഷ്കരിക്കാൻ കഴിയും.</p>
<p>ബുഡാപെസ്റ്റ് ഓപ്പൺ ആക്സസ് ഇനീഷ്യേറ്റീവ് പ്രഖ്യാപനത്തിന്റെയും എക്കോ (ECHO)
ചാർട്ടറിന്റെയും, ഓപ്പൺ ആക്സസ് പ്രസിദ്ധീകരണത്തെ സംബന്ധിച്ച ബെഥേസ്ഡ പ്രസ്താവനയുടെയും
അന്തസ്സത്തയ്ക്കനുസൃതമായി ആഗോള ശാസ്ത്രവിജ്ഞാനത്തിന്റെയും മനുഷ്യ ചിന്തയുടെയും
അടിത്തറയ്ക്കുവേണ്ടിയുള്ള പ്രവർത്തനോപകരണമായി ഇന്റർനെറ്റിനെ പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുന്നതിനും ഗവേഷണ
നയരൂപീകരണവക്താക്കൾ, ഗവേഷണ സ്ഥാപനങ്ങൾ, ഫണ്ടിംഗ് ഏജൻസികൾ, ലൈബ്രറികൾ,
ചരിത്രരേഖാശേഖരങ്ങൾ, മ്യൂസിയങ്ങൾ തുടങ്ങിയവ പരിഗണിക്കേണ്ട നടപടികൾ
നിർദേശിക്കുന്നതിനുമായിട്ടാണ് ബർലിൻ പ്രഖ്യാപനം ഞങ്ങൾ തയ്യാറാക്കിയിട്ടുള്ളത്.</p>
<h3 class="section-head" id="ലക്ഷ്യങ്ങൾ"><a
href="#ലക്ഷ്യങ്ങൾ">ലക്ഷ്യങ്ങൾ</a></h3>
<p>വിവരങ്ങൾ സമൂഹത്തിന് വ്യാപകമായി അനായാസം ലഭ്യമാക്കാൻ കഴിയുന്നില്ലെങ്കിൽ അറിവ്
പ്രചരിപ്പിക്കുക എന്ന നമ്മുടെ ദൗത്യത്തിന്റെ പാതി മാത്രമേ പൂർത്തിയാക്കപ്പെടുന്നുള്ളൂ.</p>
<p>ക്ലാസ്സിക്കൽ രൂപത്തിലൂടെ മാത്രമല്ല, അതിനെക്കാളേറെയായി ഇന്റർനെറ്റ് മുഖാന്തരമുള്ള ഓപ്പൺ
ആക്സസ് മാതൃകയിലൂടെയുള്ള വിജ്ഞാനവ്യാപനത്തിന്റെ പുതിയ സാധ്യതകൾ പിന്തുണക്കപ്പെടേണ്ടതുണ്ട്.
ശാസ്ത്രസമൂഹം അംഗീകാരം നൽകിയ മനുഷ്യവിജ്ഞാനത്തിന്റെയും സാംസ്കാരിക പൈതൃകത്തിന്റെയും
സമഗ്രമായ ഉറവിടമായി ഓപ്പൺ ആക്സസ് അഥവാ സ്വതന്ത്ര പ്രവേശനത്തെ ഞങ്ങൾ നിർവചിക്കുന്നു.</p>
<p>ആഗോളവും എളുപ്പം പ്രാപ്യവുമായ വിജ്ഞാനം പ്രതിനിധാനം ചെയ്യുന്ന ഒരു ദർശനത്തിന്റെ
സാക്ഷാത്കാരത്തിനായി ഭാവിയിലെ വിജ്ഞാനശൃംഖല സുസ്ഥിരവും സംവേദനാത്മകവും
സുതാര്യവുമായിരിക്കണം. ഉള്ളടക്കവും സോഫ്റ്റ്‌വെയർ ടൂളുകളും സ്വതന്ത്രമായി ഉപയോഗിക്കാനാവുംവിധം
അനുയോജ്യവുമായിരിക്കണം.</p>
<h3 class="section-head" id="ഒരു ഓപ്പൺ ആക്സസ് സംഭാവനയുടെ നിർവചനം"><a
href="#ഒരു ഓപ്പൺ ആക്സസ് സംഭാവനയുടെ നിർവചനം">ഒരു ഓപ്പൺ ആക്സസ് സംഭാവനയുടെ
നിർവചനം</a></h3>
<p>വിലമതിക്കത്തക്കതായ ഒരു പ്രക്രിയയായി ഓപ്പൺ ആക്സസ് സ്ഥാപിക്കപ്പെടുന്നതിന് ശാസ്ത്രീയ അറിവ്
നിർമിക്കുന്ന ഓരോ നിർമാതാവിന്റെയും സാംസ്കാരിക പൈതൃകത്തിന്റെ കൈവശക്കാരായ ഓരോ
വ്യക്തിയുടേയും സജീവമായ പ്രതിബദ്ധത അനിവാര്യമാണ്.</p>
<p>ഓപ്പൺ ആക്സസ് സൃഷ്ടികളിൽ മൗലികമായ ശാസ്ത്രഗവേഷണ ഫലങ്ങൾ, അസംസ്കൃത ഡാറ്റ, മെറ്റാഡാറ്റ,
പ്രോഗ്രാമുകളുടെ പ്രവർത്തനത്തിനായി ലഭിക്കുന്ന ഉറവിടവിവരങ്ങൾ, ചിത്രങ്ങളുടെയും
ഗ്രാഫിക്സുകളുടെയും ഡിജിറ്റൽ രൂപങ്ങൾ, പഠനാർഹമായ മൾട്ടിമീഡിയ അവതരണങ്ങൾ എന്നിവ
ഉൾപ്പെടുന്നു. ഓപ്പൺ ആക്സസ് സൃഷ്ടികൾ രണ്ട് വ്യവസ്ഥകൾ നിറവേറ്റണം:</p>
<p>1. അത്തരം സൃഷ്ടികളുടെ കർത്താ(ക്കളും)വും അവകാശി(കളും)യും എല്ലാ പ്രയോജകർക്കും സൗജന്യവും
പിൻവലിക്കാനാവാത്തതും ലോകത്തിന്റെ ഏത് ഭാഗത്തു നിന്നും എടുക്കാനും കൊടുക്കാനും പകർത്താനും,
ഉപയോഗിക്കാനുമുള്ള ലൈസൻസ് നൽകുന്നു. കർതൃത്വത്തിന്റെ ശരിയായ സവിശേഷതകൾക്ക് വിധേയമായി
സൃഷ്ടികൾ വിതരണം ചെയ്യാനും, പ്രക്ഷേപണം ചെയ്യാനും പ്രസ്തുത സൃഷ്ടി പരസ്യമായി
പ്രദർശിപ്പിക്കാനുമുള്ള അവകാശവും നൽകുന്നു.</p>
<p>ഏതെങ്കിലും ഡിജിറ്റൽ മാധ്യമത്തിൽ, ഉത്തരവാദിത്തമുള്ള ഉദ്ദേശങ്ങൾക്കായി ഉല്പന്നങ്ങൾ അഥവാ
സൃഷ്ടികൾ നിർമിക്കാനും വിതരണം ചെയ്യാനും (കമ്യൂണിറ്റി സ്റ്റാൻഡേർഡുകൾ, അവർ ഇപ്പോൾ
ചെയ്യുന്നതുപോലെ, ശരിയായ ധർമം നടപ്പാക്കുന്നതിനും പ്രസിദ്ധീകരിച്ച സൃഷ്ടികൾ ഉത്തരവാദത്തോടെ
ഉപയോഗിക്കാനുള്ള സംവിധാനങ്ങൾ തുടരുകയും ചെയ്യും.)</p>
<p>അതുപോലെ അവരുടെ സ്വകാര്യ ഉപയോഗത്തിനായി ചെറിയ അളവിൽ അച്ചടിച്ച പകർപ്പുകൾ
നിർമിക്കാനുള്ള അവകാശവും നിലനിൽക്കും.</p>
<p>2. മുകളിൽ പറഞ്ഞിരിക്കുന്ന അനുമതിയുടെ കോപ്പിയുൾപ്പെടെ പ്രവൃത്തിയുടെ പൂർണവിവരങ്ങളടങ്ങുന്ന
പതിപ്പ് എല്ലാ അനുബന്ധസാമഗ്രികളോടും കൂടെ ഒരു ഇലക്ട്രോണിക് ഫോർമാറ്റിൽ ഒരു ഓൺലൈൻ
സങ്കേതത്തിലെങ്കിലും അനുയോജ്യമായ സാങ്കേതിക മാനദണ്ഡങ്ങളുപയോഗിച്ച് ഒരു അക്കാദമിക് സ്ഥാപനമോ
പണ്ഡിതസമൂഹമോ, ഗവൺമെന്റ് ഏജൻസിയോ അതല്ലെങ്കിൽ ഓപ്പൺ ആക്സസ്, സ്വതന്ത്ര വിതരണം,
വ്യവഹാരപാരസ്പര്യം, ദീർഘകാല ചരിത്രരേഖാശേഖരണം എന്നിവയിൽ വ്യാപരിക്കുന്ന സുസ്ഥാപിതമായ
മറ്റേതെങ്കിലും ഓർഗനൈസേഷന്റെ പിന്തുണയോടെ രേഖപ്പെടുത്തുകയും പ്രസിദ്ധീകരിക്കപ്പെടുകയും
ചെയ്യുന്നു.</p>
<h3 class="section-head"
id="ഇലക്ട്രോണിക് ഓപ്പൺ ആക്സസ് മാതൃകയിലേക്കുള്ള പരിവർത്തനത്തിന് നൽകുന്ന പിന്തുണ"><a
href="#ഇലക്ട്രോണിക് ഓപ്പൺ ആക്സസ് മാതൃകയിലേക്കുള്ള പരിവർത്തനത്തിന് നൽകുന്ന പിന്തുണ">ഇലക്ട്രോണിക്
ഓപ്പൺ ആക്സസ് മാതൃകയിലേക്കുള്ള പരിവർത്തനത്തിന് നൽകുന്ന പിന്തുണ</a></h3>
<p>ശാസ്ത്രത്തിനും സമൂഹത്തിനും ഏറ്റവും മികച്ച പ്രയോജനം ലഭിക്കുന്നതിനായി പുതിയ ഓപ്പൺ ആക്സസ്
മാതൃകയ്ക്ക് കൂടുതൽ പ്രചാരം നൽകുന്നതിലാണ് നമ്മുടെ സംഘടനകൾ താല്പര്യം പ്രകടിപ്പിക്കുന്നത്.
അതിനാൽ, പുരോഗതി നേടാൻ ഞങ്ങൾ തിരഞ്ഞെടുക്കുന്ന വഴികൾ ഇവയാണ്:</p>
<p>• ഓപ്പൺ ആക്സസ് മാതൃകയുടെ തത്വങ്ങൾക്കു വിധേയമായി നമ്മുടെ ഗവേഷകരെ/ഗ്രാന്റ്
സ്വീകർത്താക്കളെ അവരുടെ സൃഷ്ടികൾ പ്രസിദ്ധീകരിക്കാൻ പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുക.</p>
<p>• സാംസ്കാരിക പൈതൃകങ്ങളുടെ അവകാശികളെ തങ്ങളുടെ കൈവശമുള്ള വിഭവങ്ങൾ ഇന്റർനെറ്റിൽ
പങ്കുവച്ചുകൊണ്ട് ഓപ്പൺ ആക്സസിനെ പിന്തുണയ്ക്കാൻ പ്രോത്സാഹിപ്പിക്കുക.</p>
<p>• ഓപ്പൺ ആക്സസ് സംഭാവനകൾ വിലയിരുത്തുന്നതിനുള്ള വഴികളും രീതികളും
വികസിപ്പിച്ചെടുക്കുക.</p>
<p>• ഗുണനിലവാരത്തിന്റയും മികച്ച ശാസ്ത്രീയ രീതികളുടെയും നിലനിൽപ്പ് ഉറപ്പാക്കുന്നതിന്
ഓൺലൈൻ ജേണലുകൾ ആരംഭിക്കുക.</p>
<p>• പ്രചാരത്തിലും കാലാവധി വിലയിരുത്തലിലും ഓപ്പൺ ആക്സസ് പ്രസിദ്ധീകരണങ്ങൾ
അംഗീകരിക്കപ്പെടണമെന്ന വാദം മുന്നോട്ടുവയ്ക്കുക.</p>
<p>• സോഫ്റ്റ്‌വെയർ ടൂൾ വികസിപ്പിക്കൽ, ഉള്ളടക്കശേഖരം, മെറ്റാഡാറ്റ നിർമാണം, വ്യക്തിഗത
ലേഖനങ്ങളുടെ പ്രസിദ്ധീകരണം എന്നിവയിലൂടെ ഓപ്പൺ ആക്സസ് അടിസ്ഥാന സൗകര്യങ്ങളിലേക്ക് ലഭിക്കുന്ന
സംഭാവനകളുടെ ആന്തരിക മേന്മകളെ ഉയർത്തിക്കാട്ടുക.</p>
<p>• ഓപ്പൺ ആക്സസിലേക്ക് മാറുന്ന പ്രക്രിയ നിയമപരവും സാമ്പത്തികവുമായ ഘടകങ്ങളുമായി
ബന്ധപ്പെട്ട് വിജ്ഞാനത്തിന്റെ വ്യാപനത്തെ പരിവർത്തനം ചെയ്യുന്നുവെന്ന് ഞങ്ങൾ
മനസ്സിലാക്കുന്നു.</p>
<p>മികച്ച ഉപയോഗവും സ്വതന്ത്രലഭ്യതയും സാധ്യമാക്കുന്നതിന് നിലവിലുള്ള നിയമപരവും
സാമ്പത്തികവുമായ ചട്ടക്കൂടുകളുടെ മെച്ചപ്പെട്ട വികസനത്തെ പിന്തുണക്കുന്നതിനായുള്ള ഉപാധികൾ
കണ്ടെത്തുക എന്നതാണ് ഞങ്ങളുടെ സംഘടനകൾ ലക്ഷ്യമാക്കുന്നത്.</p>
<p>(പരിഭാഷ: ജസ്റ്റിന്‍ ജോസഫ്)</p>
<nav class="pagination pager flat">
    <ul>
        <li class="prev">
            <span class="label tag">Prev</span>
             <a href="../anubandham03">3 വിവിധ ശാസ്ത്ര അക്കാദമികളില്‍ സ്ത്രീകള്‍ അംഗങ്ങളായ കാലം</a>
        </li>
        <li class="next">
            <span class="label tag">Next</span>
            <a href="../anubandham05">സ്വതന്ത്ര ലഭ്യതയിലുള്ള പുസ്തകങ്ങളും 
ജേണലുകളും ലഭിക്കുന്ന ചില സൈറ്റുകള്‍</a>
        </li>
    </ul>
</nav>
{{< /rawhtml >}}
